%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,mathtools} % Math packages
\usepackage{xspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{placeins}


\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}

%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
%\fancyhead{}
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\bibliographystyle{apalike}

%\sectionfont{\bfseries\Large\raggedright}
%\subsectionfont{\bfseries\Large\raggedright}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{definition}{Definição}
\newtheorem{property}{Propriedade}
\newtheorem{proposition}{Proposição}

\numberwithin{equation}{subsection}
\numberwithin{figure}{subsection}
\numberwithin{table}{subsection}
\numberwithin{definition}{subsection}
\numberwithin{theorem}{subsection}
\numberwithin{property}{subsection}
\numberwithin{proposition}{subsection}

%\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{DCC-IME-USP} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
%\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Complexidade de Contagem \\ Parte 1 % The assignment title
%\horrule{1pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}


\newcommand{\perm}{perm}
\newcommand{\words}{$\Sigma^*$\xspace}
\newcommand{\mwords}{\Sigma^*\xspace}

\renewcommand{\P}{\textbf{P}\xspace}
\newcommand{\PH}{\textbf{PH}\xspace}
\newcommand{\UP}{\textbf{UP}\xspace}
\newcommand{\BPP}{\textbf{BPP}\xspace}
\newcommand{\parP}{\textbf{$\oplus$P}\xspace}
\newcommand{\SP}{\textbf{\#P}\xspace}
\newcommand{\NP}{\textbf{NP}\xspace}
\newcommand{\FP}{\textbf{FP}\xspace}
\newcommand{\PP}{\textbf{PP}\xspace}
\newcommand{\gP}{\textbf{GapP}\xspace}
\newcommand{\PSPACE}{\textbf{PSPACE}\xspace}

\newcommand{\Pc}{\textbf{P-completo}}\xspace
\newcommand{\SPc}{\textbf{\#P-completo}\xspace}
\newcommand{\NPc}{\textbf{NP-completo}\xspace}
\newcommand{\FPc}{\textbf{FP-completo}\xspace}
\newcommand{\PPc}{\textbf{PP-completo}\xspace}

\newcommand{\prob}[1]{\text{\textsc{\textbf{#1}}}}

\newcommand{\npmach}{máquina-NP\xspace}

\newcommand{\del}[1]{\Delta #1}

\renewcommand{\bar}[1]{\overline{#1}}

\author{Thales A. B. Paiva \\ thalespaiva@gmail.com} % Your name
\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}


\maketitle % Print the title
\horrule{1pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule

\tableofcontents


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\pagebreak
\section{Definições Preliminares}

Nesta seção, introduzimos algumas notações e definições. Foram extraídas principalmente de \cite{Fortnow97}.

Fixe $\Sigma = \{0, 1\}$ nosso alfabeto. Então $\Sigma^*$ é o conjunto de todas as palavras sobre esse alfabeto. $\Sigma^n$ é o conjunto de todas as strings de tamanho $n$ sobre esse alfabeto. 

\begin{definition}[\npmach] Uma \textbf{Máquina NP} é uma máquina de Turing não determinística cujo tempo de execução é limitado por um polinômio no tamanho da entrada.
\end{definition}

\begin{definition}[$\bar{M}$] Seja $M$ uma \npmach, denotamos por \textbf{$\bar{M}$} a \npmach que simula $M$ invertendo a decisão de $M$ sobre uma dada entrada.
\end{definition}

\begin{definition} Seja $M$ uma \npmach, denotamos por $\#M(x)$ o número de caminhos de aceitação para uma entrada $x$, ou o número de certificados de que $x$ pertence à linguagem reconhecida por $M$. Fica claro, então, que $\#\bar{M}(x)$ é o número de caminhos de rejeição para uma entrada $x$.
\end{definition}

\begin{definition} Seja $M$ uma \npmach, chamamos de \textbf{Intervalo} (\textit{Gap}) de M(x), denotado por $\Delta M(x)$, a diferença entre o número de caminhos de aceitação e de rejeição para uma entrada $x$. Então
\[
\Delta M(x) = \#M(x) - \#\bar{M}(x)
\]
\end{definition}

Note que, se o tempo de execução de $M$ é limitado pelo polinômio $|x|^k$ para cada entrada $x$, temos que os valores de $\#M(x)$ e de $\Delta M(x)$ são limitados por $2^{|x|^k}$. Pois lembre que $2^{|x|^k}$ é o número de folhas de uma árvore de altura $|x|^k$.

\begin{definition} A classe de problemas de função \FP contém as funções $f: \text{\words} \rightarrow \mathbb{N}$ que são computáveis em tempo polinomial.
\end{definition}

Note que \FP é generalização da classe de problemas de decisão \P.

\pagebreak
\section{Classes de contagem}

Uma classe de contagem é um conjunto de soluções de problemas cuja formulação é feita sobre o número de certificados para problemas em NP. Nesta seção, definimos as duas principais classes de contagem, \SP e \gP. Jugamos que elas são as principais pois, podemos caracterizar outras classes de problemas a partir delas.

\subsection{A classe \SP}

A classe \SP contém os as funções cujas imagens são dadas pelo número de certificados de problemas em \NP. %Em inglês, \SP é lido \textit{sharp}-P, mas para evitar anglicismos, sugerimos ler cerquilha-P ou número-P.

Podemos definir \SP facilmente em termos de uma \npmach $M$ e $\#M$.
\begin{definition} A classe \SP contém as funções $f$ tais que existe uma \npmach $M$ para que toda entrada $x$ em $\mwords$, temos $f(x) = \#M(x)$.
\end{definition}

Uma definição alternativa para \SP usando máquinas de Turing polinomiais, como  a de \cite{Arora09} é dada abaixo.
\begin{definition}[De \cite{Arora09}] Uma função $f:\mwords \rightarrow \mathbb{N}$ está em \SP se existe um polinômio $p:\mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ e uma máquina de Turing polinomial $M$ tal que, para todo $x \in \mwords$, tem-se que
$$
f(x) = \left| \{ y \in \{0, 1\}^{p(|x|)}: M(x, y) = 1 \} \right|
$$
\end{definition}

Como Arora aponta em \cite{Arora09}, a principal questão em aberto sobre \SP é se seus problemas podem ser resolvidos eficientemente ($ \SP \stackrel{?}{=} \FP $). É direto a definição que:
\begin{itemize}
  \item $ \SP \subset \FP \implies \NP = \P $.
  \item $ \SP \subset \PSPACE $.
  \item $ \SP \not\supset \FP $ (sob a nossa definição de \FP).
  \item $ \P = \PSPACE \implies \P = \SP $.
\end{itemize}

Porém, não sabemos se $\NP = \P \stackrel{?}{\implies} \SP = \FP$.

Duas propriedades esperadas sobre $\SP$ são o fechamento sob adição e sob multiplicação.
\begin{property}
\SP é fechada sob a adição. Ou seja, para todas funções $f_1$ e $f_2$ em \SP, existe uma função $f$ também em \SP tal que, para todo $x$ em \words, temos que
\[
f(x) = f_1(x) + f_2(x)
\]
\end{property}
\begin{proof}
Tome $M_1$ e $M_2$ máquinas NP tais que
$$
\#M_1(x) = f_1(x) \text{ e } \#M_2(x) = f_2(x)\text{, para todo $x$ em \words.} 
$$

Construa uma \npmach $M$ cuja primeira ramificação seja simular a máquina $M_1$ ou a máquina $M_2$. Claro que 
\begin{align*}
\#M(x) & = \#M_1(x) + \#M_2(x) \\
       & = f_1(x) + f_2(x)     \\
       & = f(x).
\end{align*}
\end{proof}

\begin{property}
\SP é fechada sob a multiplicação.
\end{property}
\begin{proof}
Segue da propriedade anterior.
\end{proof}

Apesar dessas propriedades, é óbvio que \SP não é fechada sob a subtração. Para resolver esse problema e facilitar o estudo de \SP, introduzimos a classe \gP.

\subsection{A classe \gP}

A classe GapP, definida por Fenner em \cite{Fenner94}, generaliza a classe \SP sem perda de poder computacional. Sua definição, analoga à de \SP para $\Delta M$, é dada a seguir.

\begin{definition}
A classe \gP contém as funções $f$ tais que existe uma \npmach $M$ para que toda entrada x em \words, temos $f(x) = \Delta M(x)$.
\end{definition}

É fácil ver que \gP é fechado sob negação.

\begin{property}
Se $f \in \gP$, então $ -f \in \gP$. 
\end{property}
\begin{proof}
Tome $M$ uma \npmach tal que $f(x) = \Delta M(x)$, para todo $x$ em \words. Então $-f(x) = \Delta \bar{M}(x)$.
\end{proof}

%Na próxima seção, estudamos as relações entre \SP e \gP. Em particular, mostramos que \gP é o fechamento de %%\SP sob a subtração e que ambas tem mesmo poder computacional.

%\subsection{Relações entre \SP e \gP}

\gP é uma classe ao menos tão poderosa quando a classe \SP. Ou seja, que toda função em \SP está em \gP.

\begin{theorem}
Se $f \in \SP$, então $f \in \gP$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Seja $M$ uma \npmach tal que, para todo $x$ em \SP, $f(x) = \#M(x)$. Queremos construir uma \npmach $N$ tal que $f(x) = \del{N(x)}$. Considere a seguinte construção de uma \npmach $N$:
\begin{itemize}
	\item $N$ simula $M$ com entrada $x$ em \words.
	\item Se $M$ aceita $x$, então $N$ aceita $x$.
	\item Se $M$ rejeita $x$, então $N$ ramifica em duas configurações, uma de aceitação, outra de rejeição.
\end{itemize}

Temos então que:
\begin{align*}
\#N(x) 	     &= \#M(x) + \#\bar{M}(x) \text{, e que } \\
\#\bar{N}(x) &= \#\bar{M}(x).
\end{align*} 
Assim:
\begin{align*}
\del{N(x)}  &= \#N(x) - \#\bar{N}(x) \\
		 	&= (\#M(x) + \#\bar{M}(x)) - (\#\bar{M}) \\
		 	&= \#M(x) \\
		 	&= f(x).
\end{align*}
\end{proof}

%\begin{theorem}
%Toda função $f$ em \FP está em \gP. Em particular, se $f(x) \geq 0$ para todo $x$ em \words, então $f$ está em %\SP.
%\end{theorem}
%\begin{proof}
%Seja $f$ uma função em \FP. Construa uma \npmach $M$ com a descrição a seguir.
%\begin{itemize}
%	\item $M$ 
%\end{itemize}

%\end{proof}

%\begin{theorem}
%Para todas as funções $f$, as seguintes afirmações são equivalentes:
%\begin{enumerate}
%	\item $ f \in \gP $.
%	\item $ f $ é a diferença de duas funções em \SP.
%	\item $ f $ é a diferença de uma função em \SP e outra em \FP.
%	\item $ f $ é a diferença entre uma função em \FP e outra em \SP.
%\end{enumerate}

%\end{theorem}

Mais à frente, veremos que \gP é exatamente o fechamento de \SP sob a subtração e que \SP e \gP têm poder de computação equivalente.

\subsection{Algumas classes de contagem}

Agora podemos definir um pouco melhor o termo \textbf{classe de contagem} como uma classe de funções que têm uma caracterização simples em termo de \SP e \gP, (como Fortnow em \cite{Fortnow97}).

É útil caracterizar classes em termos de \gP e de \SP para que se possa usar as propriedades de fechamento dessas classes, que veremos em próximas seções. Algumas caracterizações são:

\begin{definition} A classe \NP contém as linguagens L tais que existe uma função $f$ em \SP para que todo $x$ em \words:
\begin{itemize}
  \item Se $x \in L$, então $f(x) > 0$.
  \item Se $x \notin L$, então $f(x) = 0$.
\end{itemize}
\end{definition}

Essa caracterização não é muito útil mas é ilustrativa. Uma outra classe com caracterização simples é a \UP (\textit{Unique P}).

\begin{definition}
A classe \UP contém todas as linguagens L tais que existe uma função $f$ em \SP para que todo x em \words:
\begin{itemize}
  \item Se $x \in L$, então $f(x) = 1$.
  \item Se $x \notin L$, então $f(x) = 0$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
A classe \parP contém todas as linguagens L tais que existe uma função $f$ em \SP para que todo x em \words:
\begin{itemize}
  \item Se $x \in L$, então $f(x)$ é par.
  \item Se $x \notin L$, então $f(x)$ é ímpar.
\end{itemize}
\end{definition}

Uma caracterização bem útil é a da classe \PP. Definida por Gill, como a classe de problemas de decisão tais que existe uma máquina de Turing polinomial probabilística tal que, $x$ pertence a \PP se e somente se $\mathbb{P}(M(x) = 1) > \frac{1}{2}$. \PP é mais forte do que \BPP, inclusive $\BPP \subset \PP$, pois o quão próximo de $\frac{1}{2}$ estão as probabilidades de erro e acerto podem depender da entrada. Isso faria com que o algoritmo devesse ser rodado por tempo exponencial para aumentar a probabilidade de acerto, e não por tempo polinomial através do limite de Chernoff.

Essa classe é particularmente importante no estudo de classes de contagem, pois veremos mais para frente que \PP é tão poderosa quanto \SP.

\begin{definition}
A classe \PP contém todas as linguagens L tais que existe uma função $f$ em \gP para que todo x em \words:
\begin{itemize}
  \item Se $x \in L$, então $f(x) > 0$.
  \item Se $x \notin L$, então $f(x) \leq 0$.
\end{itemize}
\end{definition}
  

\pagebreak
\section{\SP-completude}

Nesta seção curta, definimos \SP-completude e mostramos alguns exemplos de funções \SP-completas. 

\subsection{Definição}

UMa função de \SP é \SP-completa se um algoritmo polinomial para $f$ implica que $\SP \subset FP$. Para a definição formal, podemos usar classes com oráculos.

Lembre que uma classe $FP$ com oráculo para uma função $f$, denotado por $FP^f$ é o conjunto de funções eficientemente computáveis dado que se sabe calcular o valor de $f$ em um passo computacional.

\begin{definition}
Uma função $f$ de \SP é \SP-completa se cada $g$ em \SP pertence a $\FP^f$.
\end{definition}

Problemas \NP-completos costumam ter formulações de contagem \SP-completas. Exemplos são \prob{\#Sat}, \prob{\#3Sat}, \prob{\#Clique}, e \prob{\#Ham}.

\subsection{Reduções parcimoniosas}

Em complexidade de contagem estamos interessados em reduções de $A$ para $B$ que preservem o número de soluções. 

\begin{definition}
Dadas duas linguagens $A$ e $B$ de \NP. Uma redução parcimoniosa é uma redução $h: A \rightarrow B$ tal que $h$ é calculada em tempo polinomial e o número de certificados para $x \in A$ é o mesmo de $f(x) \in B$.
\end{definition}

Como pode ser difícil (ou impossível) encontrar reduções parcimoniosas, podemos relaxar um pouco o tipo de redução que precisamos. Basta que, para nossa redução de $A$ para $B$, seja possível reconstruir o número de soluções de $A$ através do número de soluções para $B$.

\begin{definition}[Erik Demaine]
Dadas duas linguagens $A$ e $B$ de \NP. Uma redução c-moniosa é uma redução $h: A \rightarrow B$ tal que $h$ é calculada em tempo polinomial e o número de certificados para $x \in A$ é o mesmo de $f(x) \in B$ multiplicado por um inteiro $c$.
\end{definition}

\subsection{\prob{\#SAT} é \SPc}
\begin{proof}
Basta ver que a redução de Cook-Levin para mostrar que \prob{Sat} é \NP-completa é, em particular, uma redução de Levin. Esta redução consiste de três funções $f, g, h$ de uma linguagem $L \in \NP$ para \prob{Sat} tal que:
\begin{enumerate}
  \item $x \in L \Leftrightarrow f(x) \in \prob{Sat}$.
  \item $y$ é certificado de que $x \in L$ $\Leftrightarrow$ $g(y)$ é certificado de que $f(x) \in \prob{Sat}$.
  \item $h(z)$ é certificado de que $x \in L$ $\Leftrightarrow$ $z$ é certificado de que $f(x) \in \prob{Sat}$.
\end{enumerate}

Então, o número de certificados para cada $x \in L$, é o mesmo de certificados para $ f(x) \in \prob{Sat} $.

\end{proof}

Note que isso implica que \prob{\#3Sat} é \SP-completa, pois a redução de \prob{Sat} para \prob{3Sat} também é parcimoniosa. Usaremos esse fato para provar o Teorema de Valiant.

\pagebreak
\section{Teorema de Valiant}

Valiant mostrou que calcular o número de emparelhamentos perfeitos num grafo bipartido é \SP-completo. Isso é surpreendente pois o problema de decisão associado está em \P. 

Para demonstrar esse teorema, primeiro lembramos que calcular o número de emparelhamentos perfeitos num grafo bipartido é o mesmo que encontrar o número de coberturas por ciclos de um grafo direcionado. Ainda, se considerarmos $A$ como uma matriz de adjacência de um digrafo $G$, calcular o permanente de $A$ é calcular o número de coberturas por ciclos de $G$. Finalmente, reduzimos o problema \#3SAT, que é \SPc, ao cálculo do número de coberturas por ciclos de um digrafo.

\begin{theorem}[Valiant 1979] \prob{permanente} é \SP-completo.
\end{theorem}

\begin{proof}

Queremos reduzir \prob{\#3sat} a \prob{permanente}. Para isso, dada uma fórmula $\phi$ na 3-FNC, devemos construir um digrafo $ G $ cujas coberturas por ciclos correspondam a valorações das variáveis de $\phi$ que a satisfazem.

Seja $\phi$ uma fórmula na forma normal conjuntiva com exatamente 3 variáveis por cláusula sobre as variáveis em $ X = \{x_1, \bar{x_1}, x_2, \bar{x_2} \dots, x_n, \bar{x_n} \} $. Assim, temos que
\begin{align*}
\phi = \bigwedge\limits_{i = 1}^{m}C_i = C_1 \land C_2 \land \dots \land C_m,
\end{align*}
onde cada cláusula $C_i$ é da forma $C_i = (y_{i1} \lor y_{i2} \lor y_{i3} )$, com cada $y_{ij}$ em $X$.

Iremos considerar três dispositivos para construir o digrafo $ G $ relacionado. Cada dispositivo representa alguma característica ou restrição de uma fórmula na 3-FNC em um digrafo. Os dispositivos e suas descrições resumidas são dadas a seguir.

\paragraph{Dispositivo de Valoração $D_V$ :} \hfill \\

      Cada variável gera um dispositivo de valoração. Sua valoração está associada univocamente a como os dois vértices deste dispositivo são cobertos por uma cobertura por ciclos de $G$. A representação gráfica de $D_v$ para uma variável $x$ pode ser vista na Figura~\ref{fig:Dv}, em que $0$ e $1$ representam respectivamente os valores verdadeiro e falso. Dois dos arcos estão pontilhados pois poderão ser acoplados a outros dispositivos na construção de $G$.
      
\FloatBarrier
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',auto,node distance=3cm,
  thick,main node/.style={circle,draw,font=\sffamily\Large\bfseries}]

  \node[main node] (1) { };
  \node[main node] (2) [below of=1] { };

  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (1) edge node {} (2)
    (2) edge[dashed, bend right] node [right] {$x = 0$} (1)
    (2) edge[dashed, bend left] node [left] {$x = 1$} (1);
\end{tikzpicture}
\caption{Dispositivo de valoração para variável $x$}
\label{fig:Dv}
\end{figure}

\paragraph{Dispositivo de Cláusula $D_C:$} \hfill \\

Semelhante ao dispositivo anterior, cada cláusula gera um dispositivo de cláusula. Este dispositivo captura a restrição de que ao menos uma das expressões componentes de uma cláusula deve ser verdadeiro. Assim, para uma cláusula $C$, cada ciclo em seu dispositivo associado corresponde a uma valoração que faz $C$ ser satisfeita.

Nesse dispositivo, três arcos externos representam as valorações que fazem cada expressão de uma cláusula $C = (y_1 \lor y_2 \lor y_3)$ ser falsa. Podemos ver na Figura~\ref{fig:Dc} que não pode haver cobertura por ciclos que percorra os três arcos externos. Também vemos que para qualquer aresta externa ou par de arestas externas, há apenas uma cobertura por ciclos do dispositivo. Aqui, os arcos externos estão tracejados pois serão conectados a dispositivos de valoração através de dispositivos de valoração exclusiva.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',auto,node distance=3cm,
  thick,main node/.style={circle,draw,font=\sffamily\Large\bfseries}]

  \node[main node] (1) { };
  \node[main node] (4) [below of=1] { };
  \node[main node] (2) [below left of=4] { };
  \node[main node] (3) [below right of=4] { };
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (1) edge[dashed, bend right] node [left]{$y_1 = 0$} (2)
    (2) edge[dashed, bend right] node [below]{$y_2 = 0$} (3)
    (3) edge[dashed, bend right] node [right]{$y_3 = 0$} (1)
    
    (1) edge[bend right=10] node {} (4)
    (4) edge[bend right=10] node {} (1)
    (2) edge[bend right=10] node {} (4)
    (4) edge[bend right=10] node {} (2)
    (3) edge[bend right=10] node {} (4)
    (4) edge[bend right=10] node {} (3)
    (2) edge[bend left=10] node {} (3)
    (3) edge[bend left=10] node {} (2)
%    (2) edge[dashed, bend right] node [right] { } (1)
%    (2) edge[dashed, bend left] node [left] { } (1);
;
\end{tikzpicture}
\caption{Dispositivo de cláusula para a cláusula $C = (y_1 \lor y_2 \lor y_3)$}
\label{fig:Dc}
\end{figure}
\FloatBarrier

\paragraph{Dispositivo de Valoração Exclusiva $D_\oplus$:} \hfill \\

Este dispositivo é o que garante a consistência entre os dispositivos de valoração e de cláusulas. Queremos garantir que uma cobertura por ciclos de $G$ não possua arestas que se contradizem. Ou seja, garantir que as cobertura dos dispositivos de valoração para cada variável de uma cláusula $C$ não entrem em conflito com as coberturas de $C$.

Como exemplo, suponha que a fórmula $\phi$ seja composta por apenas duas cláusulas e dada por

$$
\phi = C_1 \land C_2 = (x_1 \lor x_2 \lor \bar{x_3})\land(\bar{x_2} \lor x_3 \lor \bar{x_4}).
$$

Um esquema do digrafo para $ \phi $ é dado na Figura~\ref{fig:Doplus}. Nesta figura, os $D_\oplus$ representam os dispositivos de valoração exclusiva que devem ser acoplados às arestas contraditórias.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',auto,node distance=2cm,
  thick,main node/.style={circle,draw,font=\sffamily\Large\bfseries}]
  
  \node[main node] (A1) [] { };
  \node[main node] (D1) [below of=A1] { };
  \node[main node] (B1) [below left of=D1] { };
  \node[main node] (C1) [below right of=D1] { };
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (A1) edge[dashed, bend right] node [left]{$x_1 = 0$} (B1)
    (B1) edge[dashed, bend right] node [below]{$x_2 = 0$} (C1)
    (C1) edge[dashed, bend right] node [right]{$\bar{x_3} = 0$} (A1)

    (A1) edge[bend right=10] node {} (D1)
    (D1) edge[bend right=10] node {} (A1)
    (B1) edge[bend right=10] node {} (D1)
    (D1) edge[bend right=10] node {} (B1)
    (C1) edge[bend right=10] node {} (D1)
    (D1) edge[bend right=10] node {} (C1)
    (B1) edge[bend left=10] node {} (C1)
    (C1) edge[bend left=10] node {} (B1);  
    
  \node[main node] (A2) [right=6 of A1] { };
  \node[main node] (D2) [below of=A2] { };
  \node[main node] (B2) [below left of=D2] { };
  \node[main node] (C2) [below right of=D2] { };
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (A2) edge[dashed, bend right] node [left]{$x_3 = 0$} (B2)
    (B2) edge[dashed, bend right] node [below]{$\bar{x_2} = 0$} (C2)
    (C2) edge[dashed, bend right] node [right]{$\bar{x_4} = 0$} (A2)

    (A2) edge[bend right=10] node {} (D2)
    (D2) edge[bend right=10] node {} (A2)
    (B2) edge[bend right=10] node {} (D2)
    (D2) edge[bend right=10] node {} (B2)
    (C2) edge[bend right=10] node {} (D2)
    (D2) edge[bend right=10] node {} (C2)
    (B2) edge[bend left=10] node {} (C2)
    (C2) edge[bend left=10] node {} (B2);  \node[main node] (A2) { };

--
  \node[main node] (2) [left of=B1] { };
  \node[main node] (1) [above of=2]{ };
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (1) edge node {} (2)
    (2) edge[dashed, bend right] node [right] {$x_1 = 1$} (1)
    (2) edge[bend left] node [left] {$x_1 = 0$} (1);

  %\draw node[] (Dx) [below right=0.1 and 0.1 of 1] {$D_\oplus$};

  \node[main node] (3) [right of=C2] { };
  \node[main node] (4) [above of=3]{ };
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (4) edge node {} (3)
    (3) edge[dashed, bend left] node [left] {$x_4 = 0$} (4)
    (3) edge[bend right] node [right] {$x_4 = 1$} (4);
    

  \node[main node] (8) at ($(C1)!0.5!(B2)$) { }; %[left of=B2]{ };
  \node[main node] (7) [below of=8] { };
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (8) edge node {} (7)
    (7) edge[dashed, bend left] node [left] {$x_2 = 1$} (8)
    (7) edge[dashed, bend right] node [right] {$x_2 = 0$} (8);

  \node[main node] (5) [above of=8] {};%at ($(A2)!0.5!(A1)$) { } ;%[right of=A1] { };
  \node[main node] (6) [above of=5]{ };
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (6) edge node {} (5)
    (5) edge[dashed, bend left] node [left] {$x_3 = 0$} (6)
    (5) edge[dashed, bend right] node [right] {$x_3 = 1$} (6);

  \draw node[circle] [below right=0.1 and 0.7 of 1] {$D_\oplus$};

  \draw node[circle] [below left=0.1 and 0.7 of 4] {$D_\oplus$};
 
  \draw node[circle] [above right=0.00 and 0.7 of 5] {$D_\oplus$};
  \draw node[circle] [above left=0.00 and 0.7 of 5] {$D_\oplus$};

  \draw node[circle] [above right=0.5 and 1.6 of 7] {$D_\oplus$};
  \draw node[circle] [above left=0.5 and 1.6 of 7] {$D_\oplus$};
  
\end{tikzpicture}
\caption{$D_\oplus$ para forçar o uso exclusivo de arestas contraditórias}
\label{fig:Doplus}
\end{figure}



Gostaríamos que $D_\oplus$ garantisse que exatamente uma das arestas contraditórias fosse atravessada. Porém, se isso fosse possível, esta redução seria parcimoniosa, o que implicaria $ \P = \NP$. Pois como sabemos dizer se $ \perm(A) \geq 0 $ eficientemente, saberíamos dizer se uma instância de \prob{3sat} tem ao menos uma solução.

Para desconsiderar coberturas por ciclos de $G$ que implicariam valorações contraditórias, usaremos faremos de $D_\oplus$ um digrafo com pesos nas arestas. O permanente, então, passa a ser a soma dos pesos de todas as coberturas por ciclos de $G$. 

Assim, este digrafo deve ser tal que coberturas que correspondem a valorações contraditórias tenham peso 0. Coberturas que correspondem a valorações válidas têm peso constante. Queremos então, as observar as seguintes propriedades na matriz de adjacência $M_{D_\oplus}$ deste dispositivo:

\begin{enumerate}
  \item Seu permanente é 0. .
  \item O permanente de $M_{D_\oplus}$ sem a primeira linha e sem a última coluna deve ser 0. O mesmo para a última linha e última coluna.
  \item O permanente de $M_{D_\oplus}$ sem a primeira e última linha e sem a primeira e última colunas deve ser 0.
  \item O permanente da matriz sem a primeira linha e última coluna deve ser o mesmo que o da matriz sem a primeira coluna e última linha. Ainda, esse valor deve ser uma constante maior que 0.
\end{enumerate}

Veja que o dispositivo mostrado na Figura~\ref{fig:DoplusDef} e sua matriz de adjacências $ M_{D_\oplus} $ dada a seguir satisfazem as exigências. Note ainda que a exigência 4 é satisfeita para a constante $k = 4$.

\begin{align*}
M_{D_\oplus} = 
\begin{bmatrix}
0 &  1 & -1 & -1  \\
1 & -1 &  1 &  1  \\
0 &  1 &  1 &  2  \\
0 &  1 &  3 &  0  \\
\end{bmatrix}
\end{align*}

Nossa construção usa três dispositivos $D_\oplus$ por cláusula, totalizando $3m$ dispositivos. Cada valoração que satisfaz $\phi$ corresponde a uma cobertura por ciclos de peso $4^{3m}$. Assim, se $\#\phi$ denotar o número de soluções de $\phi$:
\begin{align*}
\perm(G) &= \#\phi4^{3m} \\
\implies \#\phi &= \frac{\perm(G)}{4^{3m}}.
\end{align*}
 
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',auto,node distance=2.5cm,
  thick,main node/.style={circle,draw,font=\sffamily\small\bfseries}]

  \node[main node] (a) {a};
  \node[main node] (b) [above right of=a] {b};
  \node[main node] (d) [below right of=b] {d};
  \node[main node] (c) [below right of=a] {c};

  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (a) edge[bend left=10] node {} (b)
    (a) edge[] node [pos=0.2, below]  {-1} (d)    
    (a) edge[bend right=10] node [below] {-1} (c)
    
    (b) edge[bend left=10] node {} (a)
    (b) edge[loop above] node {-1} (b)
    (b) edge[bend left=10] node {} (c)
    (b) edge[bend left=10] node {} (d)

    (c) edge[bend left=10] node {} (b)
    (c) edge[bend left=10] node [above] {2} (d)
    (c) edge[loop below] node [above] {} (c)    
    
    (d) edge[bend left=10] node [above] {} (b)
    (d) edge[bend left=10] node [below] {3} (c)    
    ;

  \node[main node] (u1) [above left of=a]{$u_1$};
  \node[main node] (u2) [above right of=d] {$u_2$};
  \node[main node] (v1) [below right of=d] {$v_1$};
  \node[main node] (v2) [below left of=a] {$v_2$};

  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (u1) edge[bend left=10] node {} (a)
    (d) edge[bend left=10] node {} (u2)  
    (v1) edge[bend left=10] node {} (d)
    (a) edge[bend left=10] node {} (v2)  
    ;  
\end{tikzpicture}
\caption{O dispositivo de valoração exclusiva $D_\oplus$ sobre arcos $(u_1, u_2)$ e $(v_1, v_2)$}
\label{fig:DoplusDef}
\end{figure}
\FloatBarrier

Como não estamos mais usando apenas entradas 0 e 1 na matriz de $G$, provamos que a generalização de \prob{Permanent} é \SP-completa. Então, precisamos reduzir esta solução ao problema inicial.

Para simular arestas de peso 2 e 3, use os dispositivos da Figura~\ref{fig:Doplus23}
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',auto,node distance=3cm,
  thick,main node/.style={circle,draw,font=\sffamily\small\bfseries}]

  \node[main node] (a) { };
  \node[main node] (x) [below right=1.5 and 0.3 of a] { };
  \node[main node] (b) [below left=1.5 and 0.3 of x] { };

  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (b) edge[bend left=20] node {} (a)
    (b) edge[bend right=10] node {} (x)
    (x) edge[bend right=10] node {} (a)
    (x) edge[loop right] node {} (x)
    ;  

  \node[main node] (d) [right of=a] { };
  \node[main node] (y) [below right=1.5 and 0.3 of d] { };
  \node[main node] (z) [right=0.7 of y] { };
  \node[main node] (c) [below left=1.5 and 0.3 of y] { };

  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (c) edge[bend left=20] node {} (d)
    (c) edge[bend right=10] node {} (y)
    (y) edge[bend right=10] node {} (d)
    (y) edge[loop right] node {} (x)
    (c) edge[bend right=30] node {} (z)
    (z) edge[bend right=30] node {} (d)
    (z) edge[loop right] node {} (z)
    ;  

\end{tikzpicture}
\caption{Dispositivo para substituir arestas de peso 2 e 3}
\label{fig:Doplus23}
\end{figure}
\FloatBarrier


\pagebreak

Então resta apenas lidar com a entrada -1 da matriz. Para isso, consideramos o problema \prob{Permanent mod N} que obviamente se reduz a \prob{PermanentGeral}. 

Assim, podemos calcular o permanente de $G$ mod $N$, para $N$ grande, digamos $N = 2^{8(3m)} + 1$. Então podemos substuir a aresta -1 pelo dispositivo da Figura~\ref{fig:DoplusM1}.


\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',auto,node distance=3cm,
  thick,main node/.style={circle,draw,font=\sffamily\small\bfseries}]

  \node[main node] (a) { };
  \node[main node] (x) [below right=0.5 and 0.5 of a] { };
  \node[main node] (b) [below left=0.5 and 0.5 of x] { };

  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (b) edge[bend left=20] node {} (a)
    (b) edge[bend right=10] node {} (x)
    (x) edge[bend right=10] node {} (a)
    (x) edge[loop right] node {} (x)
    (a) edge[loop left] node {} (a)
    ;  


\end{tikzpicture}
\caption{Dispositivo para substituir arestas de peso $2^n$ por $n$ concatenações}
\label{fig:DoplusM1}
\end{figure}

E finalmente, o permanente de $G$ mod $N$ é $(\#\phi)4^{3m}$ e, por causa do mod $N$, temos a correspondência com emparelhamentos perfeitos.
\end{proof}

\pagebreak
\section{Poder das Classes de Contagem}

Nesta seção, estudamos as relações entre as classes de contagem e algumas classes conhecidas. 

\begin{theorem} Toda função $f$ em \FP também está em \gP. Em particular, se $f(x)$ é não negativo para toda string $x$, então $f$ também está em \SP.
\end{theorem}
\begin{proof}
Seja $f$ uma função em \FP. Construa uma \npmach M tal que, dada uma entrada $x$:
\begin{enumerate}
  \item Calcula $n = |f(x)|$.
  \item Chuta $n$ caminhos de computação.
  \item Se $f(x) > 0$, então aceita todos os caminhos.
  \item Senão, rejeita todos.
\end{enumerate}

Claro que, para toda palavra x, $\del M = f(x)$ e, se $f(x) \geq 0$, então $\# M(x) = f(x)$.
\end{proof}

Mostramos a seguir que \gP e \SP têm o mesmo poder de computação.
\begin{theorem}
Para toda função $f$, as seguintes afirmações são equivalentes:
\begin{enumerate}
  \item $f$ pertence a \gP.
  \item $f$ é dada pela diferença entre duas funções de \SP.
  \item $f$ é dada pela diferença entre uma função de \SP e outra de \FP.
  \item $f$ é dada pela diferença entre uma função de \FP e outra de \SP.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof} \hfill

\paragraph{$1 \Rightarrow 2$}
É direto da definição pois
\begin{align*}
  f \in \gP \Rightarrow f = \del M \Rightarrow = \# M - \# \bar{M}
\end{align*}

\paragraph{$2 \Rightarrow 3$}
Sejam $f$ e $g$ funções de \SP. Então para algum par de máquinas-NP, $M_1$ e $M_2$, temos que $f = \# M_1$ e $g = \# M_2$. Suponha que $M_2$ tem, para algum polinômio $q$ no tamanho da entrada, $2^{q(|x|)}$ caminhos de computação (caso contrário, basta adicionar o número de caminhos restantes). Construa uma máquina $N$ tal que:
\begin{enumerate}
  \item N se ramifica em dois ramos, $L$ e $R$.
  \item Simula $M_1$ no ramo $L$ e $M_2$ no ramo $R$.
\end{enumerate}

Então, para qualquer $x$:
\begin{align*}
f(x) - g(x) &= \# M_1(x) - \# M_2(x) \\
            &= \# M_1(x) + \# M_2(x) - 2^{q(|x|)} \\
            &= \# N(x) - 2^{q(|x|)}
\end{align*}

E claro que $\# N \in \SP$ e $2^{q(|x|)} \in \FP$. 

\paragraph{Pelo fechamento sob a negação, $3 \Leftrightarrow 4$.}

\paragraph{$3 \Rightarrow 1$}
Sejam $f$ função de \SP e $g$ função de \FP. Seja $M$ a \npmach tal que $\del M = f$. Construa $N$ tal que, para cada palavra $x$, $N(x)$ é dada por $M(x)$ com mais $g(x)$ caminhos de rejeição. Então:
\begin{align*}
\# N(x)       &= \# M(x) \\
\# \bar{N}(x) &= \# \bar{M} (x)  + g(x)
\end{align*}

E assim:
\begin{align*}
\del N(x) &= \# N(x) - \# \bar{N}(x) \\
          &= \# M(x) - \# \bar{M} (x) - g(x) \\
          &= f(x) - g(x)
\end{align*}
\end{proof}

Uma consequência deste teorema, é que $\gP \subset \FP^{\SP[1]}$. Lembre que $\FP^{\SP[k]}$ contém as funções computáveis em tempo polinomial dado que se pode fazer até $k$ consulta a um oráculo de \SP.

\begin{theorem}
Seja $f$ função de \FP e $g$ função de \SP (ou \gP). Então $g \circ f$ está em \SP (ou \gP).
\end{theorem}
\begin{proof}
Seja $M$ \npmach tal que $\# M = g$. Construa a \npmach $N$ que, para uma entrada $x$ calcula $f(x)$ e simula $M(f(x))$. Claro que $\# N(x) = \# M(f(x)) = g(f(x))$.

\end{proof}

Babai e Fortnow mostraram em \cite{Babai91} que qualquer função em \gP pode ser expressada como polinômios construídos de maneira simples. Não provaremos este resultado.

\begin{definition} Um \textbf{programa de aritmética retardada com substituição binária} (RAB) é uma sequência $\{p_1, p_2, \dots\}$ de instruções tais que, para todo $k$, vale uma das condições seguintes:
\begin{enumerate}
  \item $p_k = 0$ ou $p_k = 1$;
  \item $p_k = x_i$ para algum $ i \leq k$;
  \item $p_k = 1 - x_i$ para algum $ i \leq k$;
  \item $p_k = p_i - p_j$ para algum par $i, j < k$;
  \item $p_k = p_i p_j$ para algum par $i,j$ tais que $i + j \leq k$;
  \item $p_k = p_j(x_i = 0)$ ou $p_k = p_j(x_i = 1)$, para algum par $i, j < k$. (substituição binária)
\end{enumerate}
Dizemos que um RAB é uniforme se existe uma máquina de Turing polinomial que, com entrada $1^n$ imprime as primeiras $n$ instruções.

\end{definition}

\begin{theorem}
Para toda função $f$, as afirmações seguintes são equivalentes:
\begin{enumerate}

  \item $f \in \gP$
  \item Existe um RAB uniforme se existe um polinômio $q(n)$ tal que $p_{q(n)}$  tem variáveis livres $x_1, \dots, x_n$ e tal que, para cada palavra $x \in \mwords$, tem-se que $f(x) = p_{q(n)}(x)$.
\end{enumerate}

\end{theorem}


Vamos mostrar agora que \gP e \PP têm mesmo poder computacional. Mas antes, mostramos uma caracterização alternativa para \PP.

\begin{theorem}
A classe \PP contém todas as linguagens L para que existe uma função $f$ em \gP tal que, para toda palavra $x$
\begin{itemize}
  \item Se $x \in L$, então $f(x) > 0$ 
  \item Se $x \not\in L$, então $f(x) < 0$ 
\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
Sabemos, da definição de \PP, que se $x \in \PP$, então existe uma função $g$ de \gP tal que:
\begin{itemize}
   \item Se $x \in L$, então $g(x) > 0$
   \item Se $x \not\in L$, então $g(x) \leq 0$
\end{itemize}
Considere a função $f$ tal que $f(x) = 2g(x) - 1$. Sabemos que $f \in \gP$ e, $f$ é tal que:
\begin{itemize}
   \item Se $g(x) > 0$, então $f(x) > 0$
   \item Se $g(x) \leq 0$, então $f(x) < 0$
\end{itemize}
\end{proof}

Dessa caracterização, é direto que \PP é fechada sob complemento.


Mostramos agora que \PP e \gP têm mesmo poder computacional.
\begin{theorem}
$\P^\PP = \P^\gP$
\end{theorem}
\begin{proof}
Como \gP é tão ou mais forte que \PP, precisamos apenas mostrar que toda função $g$ de \gP está em $\FP^\PP$. Considere a linguagem:

$$
L = \{ \langle x, k \rangle : g(x) > k \}.
$$

$L \in \PP$, comprovado pelo fato de a função $f(x, k) = g(x) - k$ estar em $\gP$. Então, dada uma palavra $x$, podemos calcular $g(x)$ fazendo uma busca binária com ajuda de um oráculo para $L$.

\end{proof}

Finalmente, enunciamos, sem demonstração, o teorema de Toda sobre a relação das classes de contagem e a hierarquia polinomial.

\begin{theorem} [Toda]
$$ \PH \subseteq \P^{\gP[1]} $$
\end{theorem}

E suas consequências imediatas são:
\begin{enumerate}
\item $ \PH \subseteq \P^{\SP[1]}$
\item $ \PH \subseteq \P^{\PP}$
\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\pagebreak
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{Val79a} Valiant, Leslie G. "The complexity of enumeration and reliability problems." SIAM Journal on Computing 8.3 (1979): 410-421.

\bibitem{Val79b} Valiant, Leslie G. "The complexity of computing the permanent." Theoretical computer science 8.2 (1979): 189-201.

\bibitem{Arora09} Arora, Sanjeev, and Boaz Barak. Computational complexity: a modern approach. Cambridge University Press, 2009.

\bibitem{Fenner94} Fenner, Stephen A., Lance J. Fortnow, and Stuart A. Kurtz. "Gap-definable counting classes." Journal of Computer and System Sciences 48.1 (1994): 116-148.

\bibitem{Fortnow97} Fortnow, Lance. "Counting complexity." Complexity theory retrospective II (1997): 81-107.

\bibitem{Papadim03} Papadimitriou, Christos H. Computational complexity. John Wiley and Sons Ltd., 2003.

\bibitem{Babai91} Babai, László, and Lance Fortnow. "Arithmetization: A new method in structural complexity theory." Computational Complexity 1.1 (1991): 41-66.

\end{thebibliography}

\end{document}